\input{header}
\usepackage{changepage}
\usepackage{newverbs}
\usepackage{graphicx}
\title{Approximate Bayesian Computation}



\begin{document}

% SLIDE %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\frame{ \titlepage }

% SLIDE %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{frame}[fragile]
    \frametitle{Objectifs}
	
	\begin{itemize}
		\item \textbf{Tester divers mod\`eles d\'emographiques} \linebreak
		\item \textbf{Estimer les param\`etres des mod\`eles} \linebreak
		\item \textbf{\'Etablir une hypoth\`ese nulle d\'emographiquement r\'ealiste}
			\linebreak 
			$\Rightarrow$ simulations de coalescence sous le 
			sc\'enario identifi\'e pour \'etablir la distribution des 
			statistiques de polymorphisme 
			\linebreak 
			$\Rightarrow$ utile pour d\'etecter des "outliers"
	\end{itemize}
	
	\includegraphics[height=50mm]{outlier.jpg} \hspace{2mm}
\end{frame}

% SLIDE %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{frame}[fragile]
    \frametitle{Th\'eor\`eme de Bayes}
	
	\begin{columns}
		\column{0.33\textwidth}
		\includegraphics[height=60mm]{Bayesian.jpg} \hspace{2mm}
		
		\column{0.67\textwidth}
		\begin{equation*} P(\Phi|D)=\frac{P(D|\Phi).P(\Phi)}{P(D)} 
		\end{equation*}
		\linebreak
		\noindent o\`u $P(\Phi|D)$ est la \textbf{distribution \`a 
		posteriori (posterior)} des param\`etres
		\linebreak
		\linebreak
		$P(D|\Phi)$ est la \textbf{vraisemblance (likelihood)} des donn\'ees
		sachant les param\`etres
		\linebreak
		\linebreak
		et $P(\Phi)$ est la \textbf{distribution a priori (prior)} des 
		param\`etres
		\linebreak
		\linebreak
		$\Rightarrow$ \textit{En inf\'erence bay\'esienne, on cherche \`a 
		d\'eterminer la distribution \`a posteriori}
		
	\end{columns}
\end{frame}

% SLIDE %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{frame}[fragile]
    \frametitle{Complexit\'e de mod\`eles et vraisemblance}
	
	\begin{columns}
		\column{0.5\textwidth}
		\begin{center}
		\includegraphics[height=30mm]{Scenario1.jpg} \hspace{2mm}
		\end{center}
		\column{0.5\textwidth}
		\begin{center}
		\includegraphics[height=30mm]{Scenario2.jpg} \hspace{2mm}
		\end{center}
	\end{columns}
	
	\noindent \linebreak
	Dans la grande majorit\'e des sc\'enarios d\'emographiques envisag\'es
	la vraisemblance ne peut pas \^etre calcul\'ee analytiquement
	\linebreak
	\linebreak
	$\Rightarrow$ \textbf{on recourt aux simulations pour approximer la 
	vraisemblance $P(D|\Phi)$}
	\linebreak
	\linebreak
	$\Rightarrow$ \textbf{les valeurs de param\`etres produisant des 
	donn\'ees simul\'ees proches des vraies donn\'ees sont les plus 
	vraisembables}
\end{frame}

% SLIDE %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{frame}[fragile]
    \frametitle{Statistiques r\'esumantes}
    
    \noindent \textbf{G\'en\'eralement, on r\'esume les caract\'eristiques 
    de nos donn\'ees \`a l'aide de statistiques cens\'ees capturer 
    diff\'erents aspects de l'histoire \'evolutive qui les a engendr\'ees.}
    \linebreak
    \linebreak
    $\Rightarrow$ statistiques d\'ecrivant le spectre de fr\'equences des 
    mutations, le DL, la divergence entres populations, l'identit\'e par
    descendance etc...
    \linebreak
	\linebreak    
	$\Rightarrow$ on utilise aussi souvent la moyenne et la variance de 
	certaines de ces statistiques sur l'ensemble des locus du jeu de 
	donn\'ees (observ\'e ou simul\'e) comme statistiques r\'esumantes
\end{frame}

% SLIDE %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{frame}[fragile]
    \frametitle{ABC}
    
    \noindent \textbf{Illustrons comment marche l'ABC \`a l'aide d'un 
    exemple}
    \begin{columns}
		\column{0.4\textwidth}
		\begin{center}
			\includegraphics[height=20mm]{bottleneck.jpg} \hspace{2mm}
		\end{center}
		\column{0.6\textwidth}
			\linebreak \textbf{Param\`etres \`a estimer~:} 
			\linebreak Date ($T$) et intensit\'e ($S$) du bottleneck
			\linebreak 
			\linebreak 
			\textbf{Statistiques r\'esumantes~:}
			\linebreak $\pi$ et $D$
	\end{columns}
	\begin{center}
		\includegraphics[height=50mm]{ABC1.jpg} \hspace{2mm}
	\end{center}
\end{frame}

% SLIDE %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{frame}[fragile]
    \frametitle{ABC}
    
    \noindent \textbf{Tirage de valeurs de param\`etres dans les priors}
    
	\begin{center}
		\includegraphics[height=60mm]{ABC2.jpg} \hspace{2mm}
	\end{center}
\end{frame}

% SLIDE %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{frame}[fragile]
    \frametitle{ABC}
    
    \noindent \textbf{G\'en\'eration (par simulation) des statistiques 
    correspondantes}
    
	\begin{center}
		\includegraphics[height=60mm]{ABC3.jpg} \hspace{2mm}
	\end{center}
	
	\noindent NB: dans le cadre d'\eggword{EggLib} on pr\'ef\`erera les 
	simulations de coalescence, mais on peut tr\`es bien utiliser des
	simulateurs forward par exemple
\end{frame}

% SLIDE %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{frame}[fragile]
    \frametitle{ABC}
    
    \noindent \textbf{S\'election et pond\'eration des valeurs de 
    statistiques les plus proches (seuil de tol\'erance)}
    
	\begin{center}
		\includegraphics[height=60mm]{ABC4.jpg} \hspace{2mm}
	\end{center}	
\end{frame}

% SLIDE %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{frame}[fragile]
    \frametitle{ABC}
    
    \noindent \textbf{Correction des param\`etres en fonction de la 
    relation param\`etres $\sim$ statistiques}
    
	\begin{center}
		\includegraphics[height=60mm]{ABC5.jpg} \hspace{2mm}
	\end{center}
\end{frame}

% SLIDE %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{frame}[fragile]
    \frametitle{ABC}
    
    \noindent \textbf{$\Rightarrow$ on obtient donc une approximation de
     la distribution \`a posteriori des param\`etres du mod\`ele}
    
	\begin{center}
		\includegraphics[height=60mm]{ABC6.jpg} \hspace{2mm}
	\end{center}
\end{frame}

% SLIDE %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{frame}[fragile]
    \frametitle{Choix de mod\`eles par l'ABC}
    \begin{center}
		\includegraphics[height=60mm]{ABC7.jpg} \hspace{2mm}
	\end{center}
    \noindent On peut estimer les param\`etres de mod\`eles concurrents
    par ABC
    \linebreak Comment choisir le \textbf{meilleur} mod\`ele ?
\end{frame}

% SLIDE %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{frame}[fragile]
    \frametitle{Choix de mod\`eles par l'ABC}
    \begin{itemize}
		\item M\'elange de plusieurs mod\`eles alternatifs
		\item Phase de rejet (tol\'erance fix\'ee)
		\item Proportion des diff\'erents mod\`eles parmi les points 
		accept\'es
	\end{itemize}
    
    \begin{center}
		\includegraphics[height=60mm]{ABC8.jpg} \hspace{2mm}
	\end{center} 
\end{frame}


% SLIDE %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{frame}[fragile]
    \frametitle{En r\'esum\'e}
    \noindent \textbf{Avantages de l'ABC}
    \begin{itemize}
		\item Souplesse des mod\`eles
		\item Rend possible l'estimation de param\`etres dans des 
		mod\`eles complexes o\`u les approches par maximum de vraisemblance
		sont impossibles
		\item Possibilit\'e de faire des simulations post\'erieures
	\end{itemize}
    
    \noindent \linebreak
    
    \noindent \textbf{Points \`a conserver \`a l'esprit}
    \begin{itemize}
		\item Gourmand en temps de calcul
		\item Validation: mod\`eles \'eloign\'es de la r\'ealit\'e ? 
		\item Effets confondants
		\item Importance des statistiques r\'esumantes 
		(\textit{curse of dimensionality})
	\end{itemize}
\end{frame}


\end{document}
